\documentclass[12pt,a4paper,titlepage,final]{article}

% cestina a fonty
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[latin2]{inputenc}
% balicky pro odkazy
\usepackage[bookmarksopen,colorlinks,plainpages=false,urlcolor=blue,unicode]{hyperref}
\usepackage{url}
% obrazky
\usepackage[dvipdf]{graphicx}
% velikost stranky
\usepackage[top=3.5cm, left=2.5cm, text={17cm, 24cm}, ignorefoot]{geometry}

\usepackage{multirow}
\usepackage{float}
\usepackage{program}
\usepackage{bm}
\usepackage{hhline}
\usepackage{enumitem}

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% titulní strana

% !!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!
\def\authorA{Radim Kubiš, \url{xkubis03@stud.fit.vutbr.cz}}
\def\projname{Vyhledávání tRNA genů}
% !!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!

\input{title.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% obsah
\pagestyle{plain}
\pagenumbering{roman}
\setcounter{page}{1}
\tableofcontents

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% textova zprava
\newpage
\pagestyle{plain}
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Popis řešení} \label{reseni}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Algoritmus je vytvořen v~jazyce \emph{Python 3} a~využívá modul regulárních
výrazů \texttt{re}. Pro hledání byl vytvořen regulární výraz dle tabulky
\ref{re}. Část regulárního výrazu pro antikodon obsahuje skupinu možných řetězců
antikodonů, ve které jsou vynechány kombinace TTA, TCA a~CTA kódující
(v~komplementární formě) \emph{stop kodon}.

\begin{table}[H]
\catcode`\-=12
\centering
\begin{tabular}{|c|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\bf Pozice v tRNA} & \multicolumn{1}{|c|}{\bf Význam} & \multicolumn{1}{|c|}{\bf Odpovídající část reg. výrazu} \\
\hline
\hline
1--13 & Libovolný řetězec 12--13\,znaků & [ATGC]\{12,13\} \\
\hline
14 & A & A \\
\hline
15 & A nebo G & [AG] \\
\hline
16--17A & Libovolný řetězec 1--3\,znaky & [ATGC]\{1,3\} \\
\hline
18 & G & G \\
\hline
19--31 & Libovolný řetězec 11--14\,znaků & [ATGC]\{11,14\} \\
\hline
32 & A nebo C nebo U & [ACT] \\
\hline
33 & U & T \\
\hline
34--36 & Antikodon & (TTT$\vert$TTC$\vert$TTG$\vert$TCT$\vert$\dots$\vert$GGA$\vert$GGG) \\
\hline
37 & A nebo G & [AG] \\
\hline
38--52 & Libovolný řetězec 11--31\,znaků & [ATGC]{11,31} \\
\hline
53--56 & GUUC & GTTC \\
\hline
57 & A nebo G & [AG] \\
\hline
58 & A & A \\
\hline
59 & Libovolný znak & [ATGC] \\
\hline
60 & U nebo C & [TC] \\
\hline
61 & C & C \\
\hline
62--73 & Libovolný řetězec 12\,znaků & [ATGC]\{12\} \\
\hline
74--76 & CCA & CCA \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Tabulka odpovídajících si částí tRNA genu s regulárním výrazem.}
\label{re}
\end{table}

\subsection*{Algoritmus} \label{algoritmus}

Vyhledávání tRNA genů uvnitř genomu bakterie \emph{Escherichia coli CFT073}
probíhá v~těchto krocích:

\begin{enumerate}
\item Načtení celého genomu z~FASTA souboru do~řetězce (přímé vlákno).
\item Vytvoření komplementárního řetězce k~načtenému genomu.
\item Aplikace regulárního výrazu funkcí \texttt{finditer} na řetězec s~přímým
vláknem  a~ukládání nalezených výsledků.
\item Aplikace regulárního výrazu funkcí \texttt{finditer} na komplementární
řetězec a~ukládání nalezených výsledků.
\item Výpis všech nalezených výsledků možných tRNA genů ve FASTA formátu.
\end{enumerate}

Číslování jednotlivých nalezených tRNA a~jejich počátečních pozic je v~souladu
s~referenčním multi-FASTA souborem.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Výsledky} \label{vysledky}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Implementovaný algoritmus nalezl celkem 89 tRNA genů uvnitř genomu (přímé
i~komplementární vlákno). 84 nalezených genů je v~80\% poziční shodě
s~referenčními geny (tabulka~\ref{reference}), tedy 96,55\,\% z~kódujících
standardních 20 aminokyselin a~94,38\,\% ze~všech referenčních.

Ve 100\% poziční shodě s~referenčními geny je z~nalezených právě 58 genů, což je
66,67\,\% (kódující standardních 20 aminokyselin), resp. 65,17\,\% (všechny
referenční).

Počty všech nalezených/nenalezených tRNA genů s popisy jsou uvedeny
v~tabulce~\ref{found}.

\begin{table}[H]
\catcode`\-=12
\centering
\begin{tabular}{|ll|c|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\bf Druh referenčního tRNA} & {\bf Počet} \\
\hline
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Kódující standardních 20 aminokyselin} & 87 \\
\hline
 & z toho se skóre \gt= 60,00 & 77 \\
\hline
 & z toho se skóre \gt= 50,00 & 85 \\
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Kódující selenocystein} & 1 \\
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Predikovaný pseudogen} & 1 \\
\hline
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{\bf Celkem} & {\bf 89} \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Tabulka referenčních tRNA genů.}
\label{reference}
\end{table}

\begin{table}[H]
\catcode`\-=12
\centering
\begin{tabular}{|lll|c|}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{\bf Popis tRNA} & {\bf Počet} \\
\hline
\hline
\multicolumn{3}{|l|}{Nalezeno algoritmem celkem} & 89 \\
\hline
 & \multicolumn{2}{l|}{z toho ve shodě s databází známých genů} & 84 \\
\hline
 & & se skóre \gt= 60,00 & 77 \\
\hline
 & & se skóre \gt= 50,00 & 84 \\
\hline
 & & s pozičním překryvem alespoň 80,00\,\% & 84 \\
\hline
 & & s pozičním překryvem 100\,\% & 58 \\
\hline
 & \multicolumn{2}{l|}{z toho navíc oproti databázi známých genů} & 5 \\
\hline
\hline
\multicolumn{3}{|l|}{Nenalezeno oproti databázi známých genů} & 5 \\
\hline
 & \multicolumn{2}{l|}{z toho kódující standardních 20 aminokyselin se skóre \gt= 60,00} & 0 \\
\hline
 & \multicolumn{2}{l|}{z toho kódující standardních 20 aminokyselin se skóre \lt 60,00} & 3 \\
\hline
 & & se skóre \gt= 50,00 & 1 \\
\hline
 & \multicolumn{2}{l|}{z toho kódujících selenocystein} & 1 \\
\hline
 & \multicolumn{2}{l|}{z toho predikovaných pseudogenů} & 1 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Tabulka nalezených a nenalezených tRNA genů algoritmem.}
\label{found}
\end{table}

Referenční tRNA gen pro selenocystein nebyl nalezen, protože nemá koncové 3 báze
CCA, ale končí bázemi TCC. Predikovaný pseudogen nemohl implementovaný
algoritmus najít kvůli absenci posloupnosti bází GTTC.

Nenalezené referenční tRNA geny \texttt{trna15} (skóre~59,54) a~\texttt{trna17}
(skóre~48,60) neobsahují na 15. pozici bázi A nebo G, ale bázi T, což neodpovídá
požadovanému vzoru tRNA genu.

Poslední chybějící tRNA gen ve~výsledcích hledání je \texttt{trna1}
(skóre~49,26). Tento gen by měl podle vzoru obsahovat na~pozicích 16--17A
3~libovolné báze následované 19. bází G a~za~ní 14~dalších libovolných bází,
protože mezi 15. a~32. pozicí obsahuje maximální možný počet 18~bází. Báze G
se~ovšem na~19. pozici nenachází, což neodpovídá bázovému tRNA vzoru.

Algoritmus v~implementaci je celkem jednoduchý a~mohl by být dále rozšířen
o~část kontrolující komplementaritu bází začátku a~konce genu, popř.
komplementaritu bází v~jednotlivých ramenech tRNA struktury, čímž by se mohlo
dosáhnout ještě přesnějších výsledků.

\end{document}
